---
templateKey: article
title: '路上遇到警察查手机，公民怎么办？'
slug: 'policy-check-phone'
date: 2022-12-09T03:21:57.265Z
description: '公民安全行动指南第二篇，我们来一起探讨如何应对路上遇到警察查手机的情况。'
featuredpost: true
featuredimage: /img/pp-1.png
trending: 10
isbrief: false
columnist: 公民安全行动指南
contributors:
  - type: '编辑'
    name: '公民安全行动指南小组'
tags:
  - "公民安全行动指南"
  - "查手机"
  - "警察"
  - "白纸运动"
---

如果路上遇到警察查手机，有两个层面的应对方法，数字安全和法律层面。公民安全行动指南第二篇，我们来一起探讨一下如何应对路上遇到警察查手机的情况。

# A 数字安全层面：

如果从数字安全层面角度，会假设你无法拒绝警察翻查你的手机，甚至带走你的电子设备。**最简便的方法是准备一台应对警察搜查的备用手机，里面没有任何“敏感内容”或者“敏感软件”，甚至有心理准备，警察（或者街道办工作人员等）还会强制你安装反诈骗APP等用于监控的软件。**

由于这个手机可能安装了众多会监视你数据和使用记录的软件，平常不使用时候可以不开机，[以及放到手机信号屏蔽的法拉第袋中](https://www.secrss.com/articles/36862)。

复杂的方法是同一个手机可以有不同系统，或者把部分内容放到安全沙盒里面。但很多号称可以做到这些安全功能的手机、系统和软件都不一定安全，所以这种方法只适用本来有较强技术背景使用者，不做详述。

# B 法律层面

作为一个公民，我们也需要了解法律赋予我们的权利，以及警察在执行公务时候，需要遵守哪些法律程序和受到哪些限制，以便更好地保障自己的权利，以下是你需要注意的关于警察查手机的相关法律层面内容。

## 一、了解查手机行为在法律上的含义

### （一）公民的通讯权受宪法保护

手机里的内容和通讯权是关联的。警察查手机的行为，事关公民基本的通讯自由、通讯秘密，不得随意进行，更不能与宪法相冲突。

参考：**《宪法》第四十条“中华人民共和国公民的通信自由和通信秘密受法律的保护。除因国家安全或者追查刑事犯罪的需要，由公安机关或者检察机关依照法律规定的程序对通信进行检查外，任何组织或者个人不得以任何理由侵犯公民的通信自由和通信秘密。”**

### （二）在严格限制和法定程序下才可以查

#### 1、必须针对有违法犯罪嫌疑的人，而不能针对坐地铁过马路的行人

#### 2、必须遵守法律程序：二人以上、出示工作证件、检查文书、告知理由

参考：《人民警察法》第九条“为维护社会治安秩序，公安机关的人民警察对有违法犯罪嫌疑的人员，经出示相应证件，可以当场盘问、检查；经盘问、检查，有下列情形之一的，可以将其带至公安机关，经该公安机关批准，对其继续盘问：（一）被指控有犯罪行为的；（二）有现场作案嫌疑的；（三）有作案嫌疑身份不明的；（四）携带的物品有可能是赃物的……”

《治安管理处罚法》第八十七条“公安机关对与违反治安管理行为有关的场所、物品、人身可以进行检查。检查时，**人民警察不得少于二人，并应当出示工作证件和县级以上人民政府公安机关开具的检查证明文件。对确有必要立即进行检查的，人民警察经出示工作证件，可以当场检查，但检查公民住所应当出示县级以上人民政府公安机关开具的检查证明文件**……”

#### 3、针对手机内电子数据的检查需要更严格的程序和规定

上述检查一般只针对物品，而针对手机内电子数据的检查，通常需要遵守《刑事诉讼法》、《公安机关办理刑事案件程序规定》、《公安机关办理刑事案件电子数据取证规则》等有关搜查、扣押、封存、提取更为复杂严苛的规定。

### （三）针对路人随意查手机的实质是警权对公民权的侵犯

普通人坐地铁和过马路是一个日常行为，并不能和“有违法犯罪嫌疑”直接关联。警察针对不特定的行人随意查手机，是将每个人的通讯和隐私置于随意暴露的危险境地，可能极大地损害公民通讯权、隐私权。
## 二、建议的应对方式
#### （一）礼貌地要求警察出示他们的工作证件

#### （二）礼貌地询问他们为什么要检查你的手机，有没有相关法律文件
#### （三）评估具体状况，可以采取坚持的方式，但有被带走继续询问的风险
#### （四）在某些情况下，也可以考虑交出自己的手机，是一种谨慎的策略。
比如你正在使用应对警察检查的备用手机或者其他特殊情况。

#### （五）对于警察的违法行为，可以投诉控告

参考：
《人民警察法》第四十二条：“人民警察执行职务，依法接受人民检察院和行政监察机关的监督。”第四十三条：“人民警察的上级机关对下级机关的执法活动进行监督，发现其作出的处理或者决定有错误的，应当予以撤销或者变更。”

**第四十四条：“人民警察执行职务，必须自觉地接受社会和公民的监督。人民警察机关作出的与公众利益直接有关的规定，应当向公众公布。”**

《公安机关执法细则》（第三版）第一章：3.公安机关人民警察执法办案，严禁下列行为：(1)弄虚作假，隐瞒案情，包庇、纵容违法犯罪活动;(2)刑讯逼供或者体罚、虐待违法犯罪嫌疑人;(3)非法剥夺、限制他人人身自由，非法搜查他人的身体、物品、住所或者场所;(4)玩忽职守，不履行法定义务;(5)其他违法乱纪的行为。

#### （六）如果此时正好有朋友在身边，尽量获得他们或者其他行人的支持

尽管我们是在保护自身的合法权益，但如果刚好身边有可以支持自己的朋友，或者获得其他行人的支持，可以更好地监督警察依法办事。

### 紧急关注：

近日中国多地有大量曾参与白纸运动的公民被警察带有问过，有网友在社交媒体分享[成都被捕的年轻抗争者仍在看守所](https://chinadigitaltimes.net/chinese/690615.html)，也有网友表示[广州仍有年轻抗争者失联](https://twitter.com/xlxnoodles/status/1600117820452327424)。我们呼吁大家持续关注他们的情况。另外，应对紧急情况，可以参考我们制作的公民安全行动指南第1篇-[《针对警察上门及防止被电子取证指南》](https://ngocn2.org/article/2022-12-06-policy-security-guide-V1/)。如果你有相关风险，希望这本指南对你有用。

同时，由于时间紧迫，本指南仍有各种不足之处，欢迎你给我们提供反馈意见或者提出你的问题，请邮箱发送至：it.ngocn@protonmail.com。我们将根据情况和需求推出系列《公民安全行动指南》，祝愿大家平安健康。

**本篇墙内链接：**

**图片版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/images/95a28c18-7617-4170-dde1-c89073a3d445.png

**PDF版**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/3ace2da1-fa36-2988-9853-1ee9af6a380a/路上遇到警察查手机_公民怎么办.pdf

**PDF🔐版（密码1209）**
<br>https://mcusercontent.com/da19421f050388da556911ffe/files/fd8ac107-14c4-6de7-3af4-99a12485be67/d2o3_d_3e3e3L2pDke.pdf

